\subsection*{Aufgabe 4}
Ein paar kurze (!) Kombinatorik-Aufgaben; Angaben der Lösungsformeln reicht, es ist keine Berechnung nötig
\begin{enumerate}[leftmargin=0.5cm, label=\alph*)]
\item Auf ein Schachbrett (mit 64 Feldern, davon je die Hälfte schwarz und weiß) werden 6
\vspace{1.5cm}
identische Spielsteine auf 6 verschiedene Felder gesetzt. Auf wie viele Arten ist dies
möglich?
\item Auf einem Schachbrett werden 6 verschiedene Felder ausgewählt. Mit welcher
Wahrscheinlichkeit sind alle Felder schwarz?
\vspace{1.5cm}
\item Mit welcher Wahrscheinlichkeit erzielt ein Spieler beim Lotto mit einem Tipp
mindestens 4 Richtige?
\vspace{2cm}
\item Auf einem Schachbrett werden 3 verschiedene Felder ausgewählt. Mit welcher
Wahrscheinlichkeit sind die Felder nicht alle von der gleichen Farbe?
\vspace{2cm}
\item Eine Gruppe besteht aus 10 Mathematikern, 12 Informatikern und 15 Soziologen. Nun sollen drei verschiedene Aufgaben vergeben werden; je eine Aufgabe soll von einem
Mathematiker, einem Informatiker und einem Soziologen durchgeführt werden. Auf wie
viele Arten können die drei Aufgaben verteilt werden?
\vspace{1.5cm}
\item Im Dunkeln werden aus einer Schublade mit 10 schwarzen und 16 blauen Socken zufällig zwei Socken entnommen. Mit welcher Wahrscheinlichkeit haben die beiden Socken
dieselbe Farbe?
\vspace{2cm}
\item 5 Würfel werden gleichzeitig geworfen. Mit welcher Wahrscheinlichkeit werden nur
verschiedene Zahlen geworfen?
\vspace{1.5cm}
\item 7 Personen spielen zusammen Badminton. Zur Verfügung steht ein Spielfeld; es soll Einzel gespielt werden. Wie viele Spiele finden statt, wenn jeder genau einmal gegen jeden anderen spielen will?
\vspace{2cm}
\item 7 Personen spielen zusammen Badminton. Zur Verfügung steht ein Spielfeld; es soll Doppel gespielt werden. Wie viele Spiele finden statt, wenn jedes mögliche Paar genau einmal gegen jedes andere mögliche Paar spielen will? (Achtung: etwas schwieriger.)
\vspace{2cm}
\item 32 Spielkarten (darunter 4 Damen) werden auf 4 Spieler (darunter Spieler A) verteilt (jeder erhält 8 Karten). Mit welcher Wahrscheinlichkeit erhält Spieler A keine Dame?
\vspace{2cm}
\item 32 Spielkarten (darunter 4 Damen) werden auf 4 Spieler (darunter Spieler A) verteilt (jeder erhält 8 Karten). Mit welcher Wahrscheinlichkeit erhält Spieler A mindestens eine Dame?
\vspace{2cm}
\item Wie viele ganze Zahlen gibt es, die in Dualdarstellung höchstens 10 Ziffern umfassen, wobei
darin genau sechsmal die Ziffer 1 vorkommt?
\vspace{2cm}
\item Wie viele 20-stellige natürliche Zahlen gibt es, in deren Ziffernfolge (in
Dezimalschreibweise) genau achtmal die 1, viermal die 2 und fünfmal die 3 vorkommt
und zusätzlich drei verschiedene andere Ziffern ungleich 0 je einmal vorkommen?
\vspace{2cm}
\item Wie viele Stellen werden in binärer Darstellung mindestens benötigt, um die ganzen
Zahlen von 0 bis 999999999 als Dualzahlen darzustellen? 
\end{enumerate}
